Genre **687**. — **LILIUM** L. — //Us//.
(Nom latin du lis, d»M"ivc du celtique //, blanc : le lis blanc a toujours été regardé comme le type de la blancheur.)

Périanthe caduc, en cloche ou roulé en dehors, à G divisions libres ou un peu soudées à la base, oblongues ou lancéolées, égales, marquées en dedans d'un sillon longitudinal nectarifère ; 6 étaniines, bien plus courtes que le périanthe, à filets filiformes insérés à la base des pétales ; anthères mobiles, fixées par le dos au filet ; style allongé, subcylindrique, à stigmate trigone ; capsule trigone-hexagonale, obovale, nonstipitée ; graines nombreuses, planes.
Fleurs blanches, jaunes ou rougeâtres, grandes, solitaires ou en grappe terminale ; feuilles nombreuses, alternes ou verticillées, non engainantes ; bulbe écailleux, gros, blanchâtre ou jaunâtre.
Environ 43 espèces habitant les régions tempérées de l'hémisphère boréal. Presque toutes sont de belles plantes d'ornement. Les bulbes, riches en mucilage, servent à faire des cataplasmes calmants et maturatifs. Les pétales du lis blanc, macérés dans l'huile, sont employés à la campagne contre les coupures.